【博評】話譚仔好好食所以被收購嘅，知唔知丸龜兩年前買咗乜？

又係講個小故事開頭。
在東京的港人朋友，早排在Facebook分享一張cap圖，引嚟好大迴響。張圖係1983年嘅動畫《筋肉人》。重點：片中34年前嘅一碗吉野家牛肉飯，盛惠350円。朋友再去樓下望，而家碗牛肉飯，大細差不多，賣緊380円。
34年嚟只係加價9%？錯了，應該係冇加過。因為日本早排開徵咗8%消費稅。

34年前吉野家牛肉飯，價錢同今日幾乎一樣。（作者提供）
10億算啲乜 大家樂都值150億

第二日，就有丸龜製麵（其實係母公司TORIDOLL）收購譚仔嘅消息，震驚幾百萬人。巧合？當然時間上只係巧合，但其實兩個故事都仲有啲關係。

丸龜收購譚仔，引嚟好多討論，可以經過幾個階段：普遍第一反應係唔多信，某真正KOL仲以為日本經濟新聞老吹，話人哋公司澄清咗冇咁嘅事（而其實上市公司當然只能話「未有定案，一切以官方公布為準」，下午就出正式公告確認了）。唔相信嘅原因？當然係「天價」10億（港紙，下同），而又忽略咗10億真係唔係咩大錢——大家樂嘅市值係150億。

到官方公布譚仔一年賺過億之後，10億收購就似乎唔貴（大家樂一年先賺5億左右，市值150億呀下），重點就去到「原來譚仔咁好賺」。而又忽略咗香港地向來都係低檔餐飲（大家樂大快活翠華等等）最賺錢，高檔餐廳反而蝕錢（創業板有一大堆）。

一大輪討論值唔值，講譚仔成功之道，以及各種改圖crossover產品，全部都係着眼於畀人買嘅譚仔。似乎比較少人討論一樣嘢——點解係日本公司買？你諗下，成件事如果係中資收購，討論又會好唔同。

點解丸龜會買譚仔？好唔好食都係其次（使唔使在瑞士銀行鎖起個湯底秘方？），主要原因，就係日本仔太多錢，冇定洗。係買方好想做海外併購，多過譚仔好想賣。

日本海外收購潮已持續多年

日本公司周圍買嘢已經持續幾年，今次就機緣巧合遇上譚仔。堅持話譚仔好好食「所以」人哋收購嘅，建議你去開歐洲食一次Wok to Walk。我食過，同Wok to Walk相比譚仔直頭係天上美食，但呢間嘢一樣係丸龜母公司兩年前買起咗。

除咗Wok to Walk同譚仔，丸龜母公司仲有其他海外收購，公司網頁一早有中文（簡體字，sorry）韓文英文版。但區區10億買譚仔，在日本唔係咩大新聞。日本公司呢幾年好積極走出去，最轟動嘅當然係孫正義嘅軟庫（Softbank）收購英國晶片公司ARM，用咗……2500億（港紙，下同）。唔講銀碼轟動，另一單好具象徵意義嘅，係日經新聞社（Nikkei）收購金融時報（Financial Times），作價100億。Sony亦都用咁上下銀碼，買返不少人嘅集體回憶Sony Ericsson。 其他例如麒麟（Kirin），朝日（Asahi）等等港人熟悉嘅品牌，亦收購咗不少海外細牌子。

點解日本公司呢幾年咁多海外收購？就同文首講嘅吉野家故仔有關：零通脹，甚至通縮。劉鳴煒嘅「去少幾次日本」論被萬人圍插，大把老嘢都睇唔慣新一代一年去幾次日本。問題係以前去日本就好貴，而家除咗機票平過當年外，你發現日本好多洗費仲平過香港。除咗匯率因素外，仲有就係日本本土嘅嘢根本冇點加價，三十年前你阿媽去係咁嘅價，而家都係咁嘅價。舊年赤城乳業（Akagi Nyugyo）嘅雪條，25年嚟第一次加價，要出埋道歉廣告通知消費者，社長帶埋員工鞠躬道歉（可惜冇露出胸部）。加價幾多？60円加到70円。

除咗通縮外，日本仲面對人口老化。咁當然全世界都面對人口老化，不過日本除咗人口老化外，仲要面對人口萎縮。日本嘅人口已經連續7年下降，有預測話去到2060年，會由而家1.3億跌到9000萬不夠，而到時40%人係65歲以上。當然講咁遠嘅預測好難好準，但日本受老化同人口下降雙重考驗，就冇乜人會反對。

人口老化又萎縮，又通縮，人工又冇得加，內需當然係極其疲弱。年輕人冇人工加，買唔起樓，唔係個個變晒宅男，但就好多變晒冇乜消費欲望，日日食七十一，着老豆老母嘅舊衫。好多文章都分析過呢類現象，本人就不再充日本文化專家。內需唔掂，咁公司邊度搵增長？當然可以靠遊客，但唔係所有公司都可以，於是唯有向外打主意。

海外收購 旨在有得加價

但，又話通縮，咁錢何來？本文提過日本公司有錢冇地方洗，事實就係日本雖則經歷「迷失十年」（有人話係迷失廿年），但最受害嘅係新一代，老嘢依然積埋唔少錢，睇日劇或日本電影就知。同樣地，日本企業亦好多現金在手，而家日本企業嘅現金有近3萬億（3 trillion是也），而超過一半上市公司係冇負債嘅。日本股市近年表現幾好，上市公司更加容易印公仔紙cap水。日本亦長期低息，借銀收購話咁易，銀行恨不得你借多啲。對，中資公司一樣多錢，收購一樣可以好狼死，但大陸內需強勁，做餐飲年年有得加價，相對地冇咁迫切要海外收購。

仲有一點，就係基於種種文化或其他原因，日本公司在海外收購上，一路遠遠落後歐美同業。特別係在新興市場，佢哋插旗不多。而家又正值中國同印度好積極走出去（當然有政治原因），日本公司當然就急起直追。而日本政府背後亦好支持海外收購。點支持？主要係在會計政策上，容許收購嘅開支慢慢攤長去消化之類。呢啲咁悶嘅嘢就唔多講了。

本人唔係成日幫襯譚仔，唔知加價有幾密。但觀乎大家樂大快活太興等等年年加價甚至一年加幾次，照計譚仔加價能力都幾高。一邊係可以年年加價嘅米線，另一邊係34年加唔到價嘅牛肉飯，日本公司投資去邊，其實好易估。

香港吉野家 下午茶十幾年前 14蚊

一年加兩三次價 屌佢老母

兩種極端
日本零通賬 班政府大官都好頭痕

係通縮

叫日本多d投資香港抗衡下中資

Too long

又係新一代受害

希望日資唔會比香港租金玩死啦

翠華係低檔飲食？

巴打寫得幾好

其實日資收購都係好事
如果佢地keep 得返日式管理
咁對消費者絕對係百利而無一害
換咗係中資收購
你即刻會驚佢碗米線會唔會爆炸

低檔野裝個靚修咪可以賣貴5倍

屌無睇名
好心你轉貼就比埋原link 啦垃圾

屌你老母啊，又抄隔離嘢

屌，呢件content farm 垃圾
點會原創打文

加價能力 同 收購海外資產有咩關係？

日本本土無得加 搵錢咪少
佢公司有大把錢投資海外
賣既錢又貴啲 又年年加到價

咁譚仔真係好好呀麻

因為係hk01文，所以唔貼link

嘩屌學到嘢 好老實譚仔都係有加價嘅（八年前23蚊一餸，而家28 29一餸），雖然都仲負擔得到，但會唔會日資公司想瘋狂賺錢（同埋覺得有加價空間）而keep 住加呢

咁都要尊重返個作者

想講wok to walk 好難食
食完瘋狂飲水至天明

Sorry

搵笨搵其他人笨
做日本人真係好 唔洗比自己人搵笨

加租佢咪又加價囉
得你人工無得加咋嘛

學到野

但我想問一問 其實日本呢種經濟狀況 差喺邊？
企業有錢 又冇負債 問題 除咗冇增長 仲有咩？

其實企業係咪一定要年年增長先叫好？
定佢地太有良心 唔想加價
唔似香港地產霸權 樓價係咁升 賺盡所有錢？

日本呢種經濟情況係咪香港人想要個種？
（除咗買唔起樓）

虛心求救

睇到walk to wok好食過譚仔已經無再睇落去
呃鳩d傻鳩無去過歐洲
炒d油淋深痴埋一舊既野
餵狗都唔屌啦
食到傻閪左先打得出呢篇野

唔通唔增長先好咩？
企業既目的係咩丫？你不如返中四讀過。
你呢個問題就好似問台灣啲野咁平有咩唔好

你問既野篇文都答到你

譚仔竟然賺到大家樂1/5

重睇啦

唔識中文？

點解唔買3哥

某kol係邊個

你係咪食太多所以盲撚左

健吾

屌仲以為你寫

譚仔d垃圾野邊駛三四十蚊，
鄰國只係賣六蚊碗。

三哥好local 反而唔想佢俾日本收購
譚仔依啲垃圾就算啦

希望日本企業嚟多啲香港發展

on9,兩間都係垃圾，有咩分別

係呀 自己煮兩蚊tim

貼左又話人五毛
煩撚到

價錢唔係
質素係

呢條小氣傻鳩日日同容樂其同盤菜圍爐都唔知做乜鳩

我諗佢問既野已經唔係經濟學
係講緊道家果種其實發展未必係好果類野
又或者e家d人成鳩日講果d乜心理空虛物質豐富果類野

發覺香港好多精通外語既傻鳩都同佢個格差唔多
小氣陰濕成日抽鳩人水

建議你去開歐洲食一次Wok to Walk。我食過，同Wok to Walk相比譚仔直頭係天上美食，但呢間嘢一樣係丸龜母公司兩年前買起咗。

醜女化個靚妝咪可以賣春N倍

但員工應該會做到仆街

屌你老母閪 打咁大篇野之前望下自己係咪盲先啦

Walk to wok真係好難食
比我揀情願食譚仔

邊個人話老吹?

日資對員工真係差到冇人有， 同奴工冇咩分別

驗眼未

生產力越黎越低
啲錢冇增長已經係一種蝕 （環球咁睇）

個重點係個"同"字度

無記錯日本以前d汽水機賣100円左右
而家都要差唔多130円先買到啦

講真譚仔加價唔算狼死好年幾先加一次

其實每樣產品都要同世界競爭，冇錢賺點進步，點研究，唔進步就會比更好既產品取代

睇埋個同字la

咁人地都知道真係宣佈都改左

只不過當一個KOL評論D自己唔熟嘅領域嗰陣，真係唔好因為自己係地區性KOL就覺得自己乜都識哂亂俾comment 囉

比起劍心嗰種柒，健吾都只係格衰同鍾意圍爐

都幾好睇，學到下野，正皮

有得賺邊個唔想賺多d
佢地唔係有良心加價而係加唔到

日本已經係企業形象一差就等執笠既年代
你睇m記整完單福喜都收左皮啦

係得香港人係咁比人加價侮辱都仲繼續幫襯咋嘛

要希望好似日本咁都要個市場真係咁有骨氣先得

喺香港，個市場仲係價格主導，講顧客信心根本冇意思，過一輪冷河，做好D公關，瘋狂減一兩次價，香港人就唔記得左架啦

公關都唔洗做
減下價出下平餐就咩都唔記得晒

所以香港人只有資格食貴既垃圾

睇黎就唔係勒
我都有諗過佢係咪講緊烏托邦xxx
但你睇佢尾段就知佢真係問經濟

質素低扮高檔野囉

地區問題姐，依家都仲有好多100yen以下

學到野
但係點解會揀譚仔？
佢有個一模一樣類型嘅三哥同佢競爭，三哥唔加價佢都唔加得幾多，潛力好似冇想像中咁大

重有好多全機100yen啦

試下答你

日本種經濟差在整個日本通縮，大家所有市民都唔太捨得洗錢，由其是年輕新一代80 90 後，佢地比上一代灌輸左一種節儉意識，因為上一代經歷完經濟大蕭條。所有人唔肯洗錢消費慾低，會導致企業難以賺錢，然後慢慢缺乏資金，作出新投資或研究。

企業問題除左冇增長，仲有啲咩，依個有小小難答，因為企業唔增長，就會遲早乞米。所以有見及此，日本企業就要海外投資，賺出面既錢，從而為母公司帶黎增長。

年年增長當然先叫好，正如人人都想年年加人工

唔係佢地太有良心唔加價，係根本唔加價就已經小人買野，加左價就更加冇人買，依加靠既都係靠旅遊生意黎賺取利潤（冇資料證明，純粹推敲）日本企業都守左好多年，正正因為唔肯洗錢既心態，所以先有咁多錢淨低。

日本個種經濟，你睇我好佢睇你好姐，大家都係住屋問題嚴重，人地收工食7仔炸，大家都差唔多，雖然日本整個生活水平同生活方式都好過香港（個人認為）但應該唔係香港人想要個種。

大概都唔係志在香港市場，或者三哥想自己上市呢

但有譚仔呢個招牌，最合適就係改變經營模式，創造同三哥唔同嘅形象，然後利用地區優勢返大陸搞特許經營

番大陸搞特許經營 會唔會自取滅亡

同部影印機講尊重作者

風險好低架喎，特許經營就係賣formula同收license fee, 唔涉及直接管理同自負盈虧

最大風險就係個湯底同土匪雞翼俾人拎左出去抄，但呢d技術問題唔係解決唔到

尋日睇咗篇話有間日企收購咗英國嘅食物供應商，原因係英磅同日元匯率問題。

我又估其中原因，就係香港嘅司法制度呀。唔論乜春政治立場，香港嘅司法制度係吸引外資入主香港嘅大優勢。

有加價空間vs唔加價都冇人食

下，日本7仔除左隻美式熱狗其實野好一般喳wow

利申，係東京同埋登別食過幾次

你就真係傻閪啦

難得有高質post

成篇文同譚仔好唔好食完全無關係.

日本便利店好食過香港d垃圾餐廳多多聲啦

駁唔到

原來wok to walk係丸龜
上次係東歐食 佢d炒粉麵唔差得過香港

鍾樂偉就例外，幾正路

手

出黎面對

無十幾年前啊嘛
我小五六嗰兩年日日放學食
行年廿一

原Link

你收皮la, 偷文又唔quote source
扮自己文

Ivan Li

文中所提到嘅KOL係健吾；寫呢篇文嘅就係Ivan Li李聲揚。

日本唱K唔係夜晚既話都好平
下晝唱6-7個鐘都係幾百yen
平日通宵更加可以幾百yen係大城市過夜

好耐未見過咁高質既討論
好感動

不如唔好再扮日本達人先啦
識條春咩你

唱K根本係平到笑
好多人最常做嘅活動都係去卡拉OK館唱K

而且上面有人提到日本人收工食7仔係一啲都無誇張
以我女友做例子
返工食lunch兩個飯團
收工返屋企食7仔嘅飯或意粉

我地就鐘意去familymart呀Lawson果啲
因為香港無呀嘛
但日本人就鍾情7仔
唔知點解

我問佢日日食呢啲唔悶架咩？
佢答我悶架！所以覺得我日日出去食lunch好幸福
因為佢覺得香港嘅野好好食
實情係因為香港啲茶記又貴又難食
所以我帶得佢去嘅都係確定唔會中伏先去

見識少 佢叫人去歐洲食wok to walk 有咩意思?

作者想講丸龜一樣買咗wok to walk，香港人識呢間嘢，但唔知同樣畀丸龜買咗啫。

又講到wok to walk好難食，譚仔味道就好得多，仲要平好多添呀。

Wok to walk 有無你地講得咁差呀
我係倫敦食過 都可以接受呀

lm

日本通縮搞到新一代生活質素不進反退固然係一個問題，不過呢樣野只係次要（現實d講句，後生仔生活如何，有錢嗰班當權者真係WFC）。

真正問題係社會運作需要成本，維持福利／基建／社會服務等等所有野都要錢。日本屬於福利國家，自然有更多開支。
長期通縮，經濟發展停頓甚至委縮，即係代表政府少左稅收。加埋人口老化，可以預見將來收支會更唔平衡，長期落去自然要cut cost填返條數。
政府cut cost即係公共資源少左（當然前題係人地嗰d開支唔係香港嗰種大白象），咁搞法咪即係成個國家退步。
至於一個社會越黎越窮會有咩問題，大家平時睇新聞見到堆窮國都見到。咁搞法日本仔有乜可能唔擔心？

機界賤種幾時變左正常

屌完來轉載又唔貼links

鐘樂偉係大學講師, 點同

唔明點解加價代表賺得多左

又binc

健吾都係教大學

其實邊個？ 基佬？

食物質素同服務咁樣樣都唔叫低檔

睇地區同文化
好似港人咁，無論食物質素有幾差，年年加價都好，都一樣會幫襯

垃圾賣得貴，又搵d 垃圾media 吹奏下就可以客似雲來
之後d扮識食就人云亦云；之後無限loop
成功扮高檔既垃圾

物價低先反映生產力上升.
其實上世紀經濟發展得最好係物價大跌時期.
人民D錢襟洗有閒錢去再買更多既野.

骨氣
睇完成篇文都仲以為日本經濟好好？
經濟氣氛好嘅邊個會有「骨氣」？